\subsection{USB}

O \emph{Universal Serial Bus} (USB) é uma arquitetura de comunicaçao que adiciona a uma máquina hospedeira a capacidade de se interconectar a uma variedade de dispositivos. Surgiu com o intuito de sanar três das principais dificuldades enfrentadas à época de sua criação~\cite{usbspec}:

\begin{itemize}
	\item Integrar as plataformas das industrias da informática e comunicação. Para tal, a troca de informações entre esses dispositivos deveria acontecer de forma ubíqua e barata;
	\item Facilitar a reconfiguração de dispositivos de um computador, tais como teclados, mouses e joysticks;
	\item Integrar todas as interfaces existentes à época em um única que pudesse ser utilizada pela maior quantidade possível de dispositivos: telefone, fax, modem, adaptadores, secretárias eletrônicas, \emph{scanners}, PDA's, teclados, \emph{mouses}, etc.
\end{itemize}

De acordo com sua especificação, suas máquinas hospedeiras devem:

\begin{itemize}
	\item Fornecer energia aos seus periféricos;
	\item Suportar todas as velocidades definidas (SuperSpeed, Low Speed, Full Speed e High SuperSpeed);
	\item Suportar todos os tipos de fluxo de dados definidos (controle, massa, interrupção e síncrono).
\end{itemize}

Entende-se por máquina hospedeira qualquer dispositivo possuidor dos recursos necessários para realizar esta função. Por exemplo, conectar uma câmera à uma impressora faz sentido, enquanto que conectar um GPS à mesma impressora, não. Assim sendo, cada máquina hospedeira não necessita se comportar exatamente como um computador, mas apenas servir como hospedeiro a certos dispositivos convenientes~\cite{usb3spec}.

Atualmente sua velocidade de comunicação varia entre 1.5 ou 12 megabits por segundo (mbs) e seu protocolo permite configurar dispositivos durante a fase de inicialização ou quando eles são plugados em tempo de execução~\cite{hid}, deixando toda parte pesada desse processo a cargo do hospedeiro~\cite{usb3spec}. Tais dispositivos são divididos em várias classes e/ou subclasses diferentes (veja a tabela~\ref{tab:dispositivos_usb}), cada qual definindo um comportamento e protocolos comuns para dispositivos que oferecem funções similares~\cite{hid}.

Um mesmo dispositivo USB pode pertencer a uma ou múltiplas classes. Por exemplo, um celular pode utilizar atributos da classe HID, Audio e Comunicação. A partir dessas divisões será possível estabelecer uma hierarquia, a qual poderá ser usada no processo de classificação dos dispositivos presentes no smartspace.

\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc}
		\hline
		\multicolumn{4}{c}{\textbf{Classes de Dispositivos}}													\\
		\hline
		Audio					&	Comunicação				&	Interface Humana (HID)	&	Físico 				\\
		\hline
		Imagem					&	Impressora				&	Disco Rígido			&	Hub 				\\
		\hline
		\emph{Smart Card}		&	Segurança de Conteúdo	&	Vídeo					&	Saúde Pessoal 		\\
		\hline
		Diagnóstico				&	Controlador Wireless	&	Diversos				&	Aplicação Específica\\
		\hline
		Fabricante Específico	&							&							&						\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Exemplos de classes de dispositivos USB.~\cite{usbclasscodes}}
	\label{tab:dispositivos_usb}
\end{table}

\begin{comment}
Com o sucesso do protocolo, novas categorias surgiram gradualmente como alternativas às novas tecnologias e/ou aos novos dispositivos. Seguem:

\subsubsection{\emph{SuperSpeed}}

Como efeito do avanço tecnológico, o desenvolvimento dos novos tipos de dispositivos, dos formatos de mídia e dos armazenamentos de baixo custo está convergindo. Para tal, requer largura de banda significativamente maior para manter uma experiência do usuário aceitável. E o USB 3.0 atende essa necessidade adicionando uma taxa de transferência ainda maior para suprir essa demanda. Traz melhorias significativas de desempenho ao consagrado USB padrão, mantendo-se compatível com os diversos outros dispositivos USB espalhados pelo mercado. Além de melhorar a eficiência de energia, sua taxa de transferência será até dez vezes maior que a taxa de transferência do USB \emph{Hi-Speed}~\cite{usbsuperspeed}.

\subsubsection{Wireless}



\subsubsection{Hi-Speed}



\subsubsection{On-The-Go and Embedded Host}

Dentre as diversas classes existentes, uma em especial chama a atenção: \emph{Human Interface Device} (HID). Esse tipo de classe, de forma geral, destina-se primordialmente aos dispositivos que são usados por humanos para controlar e operacionalizar quaisquer tipos de sistemas computacionais~\cite{hid}. Mais específicamente, possui as seguintes particularidades:

\begin{itemize}
	\item Deve ser tão compacto quanto possível para evitar desperdício de espaço no dispositivo;
	\item Permitir a aplicação de software para evitar informação desconhecida;
	\item Ser extensível e robusto;
	\item Suportar hierarquias e coleções;
	\item Ser autodescritivo para permitir aplicações de software genéricos.
\end{itemize}

\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lr}
		\hline
		\textbf{Dispositivo} & \textbf{Exemplo Descritivo} \\
		\hline
		Teclados e dispositivos apontadores & Mouses, trackballs e joysticks \\
		Painéis de controle & Maçanetas, Interruptores, botões e alavancas \\
		Controles que podem ser encontrados \\
		em dispositivos como telefones,\\
		controles remotos, jogos ou dispositivos \\
		de simulação & Luvas virtuais, câmbios, \\
		volantes e pedais \\
		Dispositivos que não necessitam de \\
		interação humana mas que fornecem dados \\
		de forma similar aos dipositivos da \\
		classe HID & Leitores de códigos de barra, \\termômetros ou voltímetros. \\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Exemplos de classes de dispositivos USB.}
	\label{tab:dispositivos_USB}
\end{table}
\end{comment}