%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
%\documentclass[licenciatura]{unb-cic}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[american, brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Classificação de recursos em ambientes inteligentes para a arquitetura DSOA}

\orientador[a]{\prof[a] \dr[a] Carla Denise Castanho}{CIC/UnB}
\coorientador{Fabrício Nogueira Buzeto}{CIC/UnB}
\coordenador{\prof \dr Alexandre Zaghetto}{CIC/UnB}
\diamesano{15}{Outubro}{2012}

\membrobanca{\prof[a] \dr[a] Alba Cristina Magalhães Alves de Melo}{CIC/UnB}
\membrobanca{\prof[a] \dr[a] Genaína Nunes Rodrigues}{CIC/UnB}

\autor{Bruno Pessanha de}{Carvalho}
\coautor{Marcelo Valença de}{Almeida}
\CDU{004.4}

\palavraschave{ubíqua, classificação, dispositivos, similaridade, recursos}
\keywords{ubiquitous, classification, devices, similarity, resources}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \lstset{tabsize=4}
  \renewcommand\lstlistingname{Listagem}
  \renewcommand\lstlistlistingname{Listagens}
  \maketitle
  \pretextual

  \begin{dedicatoria}
  Aos meus pais e à minha irmã. Este trabalho é fruto de seus esforços e incentivos.
  \begin{flushright}Bruno Pessanha de Carvalho\end{flushright}

  Ao meu avô, Lauro Peixoto. Que Deus o tenha.
  \begin{flushright}Marcelo Valença de Almeida\end{flushright}
  \end{dedicatoria}

  \begin{agradecimentos}
  Agradecemos à nossa orientadora \dr[a] Carla Castanho e ao nosso coorientador Fabrício Buzeto por toda ajuda prestada. Agradecemos também à \dr[a] Alba e \dr[a] Genaína pela disponibilidade em participar da banca avaliadora de nosso trabalho. Agradecemos aos nossos familiares por toda compreensão e suporte oferecidos. Por fim, agradecemos à Deus, que nos momentos de desânimo não nos deixou desistir.
  \end{agradecimentos}

  \begin{resumo}
  Com a crescente inserção de diversos dispositivos no mercado, com diferentes capacidades e funcionalidades, se faz necessário o desenvolvimento de um mecanismo capaz de gerenciar tais dispositivos de forma a facilitar a execução de determinada tarefa por parte do usuário e abstrair detalhes de plataformas e configurações. Usualmente utiliza-se um \emph{middleware} como gerenciador dos dispositivos presentes em um ambiente inteligente. Este deve ser pró-ativo e invisível aos seus usuários e, para tal, deve conhecer os recursos que os seus dispositivos possuem e quais serviços cada recurso provê. O objetivo deste trabalho é propor uma classificação de recursos para a arquitetura DSOA (\emph{Device Service Oriented Architecture}), a qual se baseia em cinco entidades básicas: ambiente inteligente, dispositivo, recurso, serviço e aplicações. Tal classificação deve estabelecer uma equivalência de recursos e facilitar a escolha de determinado recurso por parte do usuário ou de forma automática. Este trabalho compreendeu também a criação de um estudo de caso que consistiu na elaboração de dois aplicativos para Android e na alteração de uma aplicação existente chamada \emph{Hydra}. 
  \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract} 
  With the increasing insertion of several devices on the market, with different features and capabilities, it is necessary to develop a mechanism to manage these devices in order to facilitate the execution of a given task by the user, abstracting details of platforms and configurations. Usually a middleware is used as manager of the devices present in a smart environment. This middleware should be proactive and invisible to its users and, to that end, it should know the resources that its devices have and what services each resource provides. The goal of this work is to propose a classification of resources to the architecture DSOA and implement a case study to validate the proposal. This classification should provide an equivalence of resources and facilitate the choice of a given resource by the user or do it automatically while the case study consists in the development of two applications for Android and modification of an existing application called Hydra.
  \end{abstract}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual
  \input{capitulos/1.Introducao/introducao}
  \input{capitulos/2.ClassificacaoDeRecursos/classificacao_de_recursos}
  \input{capitulos/3.Proposta/proposta}
  \input{capitulos/4.ImplementacaoETestes/implementacao_e_testes}
  \input{capitulos/5.Conclusao/conclusao_e_trabalhos_futuros}

  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{bibliografia}

\end{document}
