\subsubsection{IEEE 1451}
O IEEE 1451 se divide em uma família de padrões que foram criados com os objetivos de permitir a capacidade de comunicação entre transdutores(sensores e atuadores) de forma \emph{plug-and-play} por meio de redes com ou sem fio, facilitar a criação de transdutores com inteligência embarcada, simplificar a configuração e manutenção de sistemas, prover comunicação entre transdutores legados, e por fim, habilitar a implementação de transdutores inteligentes e com uso mínimo de memória~\cite{ieee1451journal}.

Um dos padrões da família, o IEEE 1451.1, define um modelo de informação para \emph{Network Capable Application Processors} (NCAP) que foi estabelecido para especificar um modelo de objetos comum e interfaces de componentes da rede de transdutores. Dessa forma, foi desenvolvido um \emph{framework} orientado a objetos que pode ser estendido para facilitar o desenvolvimento de aplicações. Este modelo foi definido da seguinte forma: Um modelo de dados que especifica a forma e o tipo de comunicação, tanto local quanto remota, por meio das interfaces de objetos 1451.1, um modelo de objetos que especifica tipos de componentes de software usados para definir e implementar sistemas e, por fim, modelos de comunicação que definem a sintaxe e semântica das interfaces de software entre redes de comunicação e objetos de aplicação~\cite{ieeeOO1451}~\cite{ieee1451monitoring}.


O padrão ~\cite{ieee1451standard} especifica cada classe no modelo definindo as interfaces da classe(por meio de assinaturas e operações) e o comportamento da classe (via texto ou máquinas de estado). Abaixo temos a hierarquia de classes definida pelo padrão em que as classes em itálico representam classes abstratas:

\begin{tabbing}
\textit{Root} \= \\
\> \textit{Entity} \= \\
\> \> \textit{Block} \= \\
\> \> \> NCAP BLOCK \\
\> \> \> \textit{Function Block} \\
\> \> \> \textit{Base Transducer Block} \\
\> \> \> \textit{Transducer} \= \textit{Block} \\
\> \> \> \> Dot2 Transducer Block \\
\> \> \> \> Dot3 Transducer Block \\
\> \> \> \> Dot4 \= Transducer Block \\
\> \> \textit{Component} \\
\> \> \> Parameter \\
\> \> \> \> Parameter With Update \\
\> \> \> \> \> \= \textit{Physical Parameter} \\
\> \> \> \> \> \> Scalar \= Parameter \\
\> \> \> \> \> \> \> Scalar Series Parameter \\
\> \> \> \> \> \> Vector Parameter \\
\> \> \> \> \> \> \> Vector Series Parameter \\
\> \> \> \> Time Parameter \\
\> \> \> Action \\
\> \> \> File \\
\> \> \> \> Partitioned File \\
\> \> \> Component Group \\
\> \> \textit{Service} \\
\> \> \> \textit{Base Port} \\
\> \> \> \> \textit{Base Client Port} \\
\> \> \> \> \> Client Port \\
\> \> \> \> \> Asynchronous Client Port \\
\> \> \> \> \textit{Base Publisher Port} \\
\> \> \> \> \> Publisher Port \\
\> \> \> \> \> Self Identifying Publisher Port \\
\> \> \> \> \> \> \> Event Generator Publisher Port \\
\> \> \> Subscriber Port \\
\> \> \> Mutex Service \\
\> \> \> Condition Variable Service \\
\end{tabbing}

É possível observar 3 tipos principais de objetos IEEE 1451.1:

\begin{itemize}
	\item\emph{Block}:

	Especializada em três classes:
		\begin{itemize}
			\item\emph{NCAPBlock}:

				Provê interfaces para comunicações de rede e configurações do sistema. Cada NCAP é modelado para possuir ao menos um processo de software. Cada processo de processo de software possuirá exatamente um \emph{NCAPBlock}.
			\item\emph{BaseTransducerBlock}:

				Provê interfaces entre transdutores e funções.
			\item\emph{FunctionBlock}:

				Provê encapsulamento de funções específicas.
		\end{itemize}
	
	\item\emph{Component}:
	
		Fornecem:
		\begin{itemize}
			\item Informações estruturadas: medidas e arquivos.
			\item Coleções de objetos relacionados com a aplicação.
			\item Ações com estados onde a ação é executada após um período de tempo.
		\end{itemize}
	\item\emph{Service}:
	
		Suportam:
		\begin{itemize}
			\item Comunicação entre objetos de diferentes NCAPs.
			\item Sincronização do sistema.
		\end{itemize}
\end{itemize}

Há ainda as classes não-IEEE 1451.1, que não estão representadas na Figura ~\ref{fig:classHierarchy} e possuem restrições de aplicabilidade na arquitetura IEEE 1451. Este padrão possui a limitação de ter sido criado para sensores e atuadores.


