\chapter{Conclusão e trabalhos futuros}

A quantidade de dispositivos eletrônicos disponíveis para consumo têm aumentado consideravelmente com o passar dos anos. Inúmeros aparelhos têm se tornado essenciais no dia-a-dia das pessoas, e a tendência é que essa dependência aumente gradativamente. Diminutos eletrônicos conectados à internet têm reduzido as distâncias e possibilitado novos tipos de interações nunca antes imaginadas.

\begin{comment}
Atualmente, utilizando um único \emph{smartphone}, é possivel acessar o seu \emph{site} preferido, consultar as ações da bolsa de valores e a previsão do tempo, mudar o canal da sua televisão, ligar a luz do seu quarto, obter rotas urbanas, dentre várias outras tarefas.

É nesse ambiente cada vez mais ubíquo que a classificação de recursos se insere: ambientes com dispositivos heterogêneos (móveis ou não) interagindo entre si, trocando informações ou utilizando capacidades características de cada aparelho.
\end{comment}

Com recursos cada vez mais capazes e variados, faz-se necessária uma padronização dos mesmos para se atingir o objetivo da ubicomp. É nessa tarefa que a operacionalização da classificação de recursos na DSOA se concentra, tornando possível saber quais são os recursos equivalentes disponíveis no ambiente, colaborando para melhorar a adaptabilidade de serviços do \emph{middleware uOS}. Antes deste trabalho os recursos não tinham relação entre sí, dificultando a escolha por parte do usuário e impossibilitando que o \emph{middleware} pudesse tomar esta decisão sem consultá-lo. Assim, caso alguém precise de um recurso de \emph{mouse}, todo recurso equivalente será encontrado de forma transparente, o que amplia a gama de recursos à disposição do usuário, evitando desperdício de recursos e levando a um melhor aproveitamento das capacidades do ambiente.

A definição das interfaces de recursos básicos servirá de guia para o desenvolvimento de novos \emph{drivers}. Isso fará com que a construção de novos serviços seja feita de forma mais coesa e que esses serviços sejam reutilizáveis e compatíveis entre si. Isso é possível, pois a definição de \emph{drivers} de novos recursos é feita por meio de novas interfaces que estendem as interfaces já definidas. Esses novos \emph{drivers} serão adicionados na árvore de equivalência e na ontologia do \emph{uOS}.

A ontologia do \emph{uOS} é alimentada com os recursos que passam pelo ambiente e ainda não são conhecidos. Por conta da ontologia conter diversas informações sobre recursos, é possível que as aplicações estendam a base de conhecimento sobre o ambiente e extraiam inteligência e relações mais aprimoradas sobre ele.

A definição de recursos básicos também contribuiu para melhorar a capacidade de utilização de recursos por aplicações criadas antes da introdução do conceito de equivalência de recursos no \emph{uOS}. Assim, a aplicação \emph{Hydra} foi adaptada para utilizar a equivalência de recursos a fim de buscar por recursos equivalentes no ambiente.

\input{capitulos/5.Conclusao/trabalhos_futuros}